

 1. Faber: Americká ríša je za vrcholom a je na úpadku 
 Ekonóm z Hong-Kongu Marc Faber hovorí: „Priemerný vek najväčších civilizácií sveta bol 200 rokov... Len čo sa spoločnosť stane úspešnou, stáva sa arogantnou, príliš sebaistou, skorumpovanou a úpadkovou... príliš míňa ... vedie nákladné vojny, majetková nerovnosť a sociálne napätie je na vzostupe; spoločnosť vstupuje do dlhoročného úpadku.“ 
   
 2. Grantham: Nenaučili sme sa nič, sme odsúdení k opakovaniu minulosti, ale vo väčšej miere 
 Finančný manažér Jeremy Grantham varuje, že naša iracionálna nočná mora sa bude opakovať. Pred rokom sme sa nebezpečne priblížili k „2. Veľkej Depresii.“ Nanešťastie sme sa „nič nenaučili... a predurčili sme sa k ďalšej finančnej kríze v nie príliš ďalekej budúcnosti.“ Trhy sa zotavili. Teraz historické cykly plus naše iracionálne správanie zaručuje ďalší, ešte väčší globálny prepad. „Nenaučili sme sa nič.“ 
   
 3. Stiglitz: Wall Street vytvoril krátku prestávku pred ďalším krachom 
 Nositeľ Nobelovej ceny za ekonómiu Joseph Stiglitz nedávno varoval: „Kým sa drasticky nezmení systém stimulácií na Wall Street, „finančný sektor sa bude snažiť iba obchádzať akékoľvek nové regulácie, ktoré vymyslíme. Bude to jednoducho iba krátka prestávka pred ďalšou krízou.“ Upozorňuje, že nie že by sa nič nezmenilo, ale je to ešte horšie: „Lobisti ovládajú Obamu, Kongress aj Fed.“ 
   
 4. Johnson: Dochádza nám čas pred ďalšou 2. Veľkou Depresiou 
 Áno, „dochádza nám čas... aby sme zabránili skutočnej depresii,“ varuje bývalý hlavný ekonóm IMF (Medzinárodného menového fondu) Simon Johnson.  „Finančný priemysel v podstate ovládol našu vládu“ a „blokuje nevyhnutné reformy“ a pokiaľ neprelomíme pevnú kontrolu Wall Streetu, nepodarí sa nám zabrániť príchodu 2. Veľkej Depresii. 
   
 5. Prof. Ferguson: Ľahko zarobené peniaze Fed-u poháňajú nové bubliny a kolapsy 
 V 400-ročnej histórii burzy „existoval dlhý vývoj finančných bublín,“ hovorí Niall Ferguson (profesor histórie na Harvardovej univerzite a autor dokumentu "The Ascent of Money"). Kto je vinný?  Fed: „Bez ľahko získaných peňazí nemôže vzniknúť ozajstná bublina. To je príčina, prečo tak veľa bublín má pôvod v hriechoch zabudnutí a nariadení centrálnymi bankami.“ Ďalšia bublina (a pád) je takmer istá, vďaka 23,7 biliónovej explózii dlhu z Washingtonu, podpore Fedu pre 670 biliónový systém tieňového bankovníctva (systém nefinančných inštitúcií, ktoré krátkodobo požičiavajú a investujú peniaze do dlhodobých aktív, vyhýbajú sa štandardným bankovým reguláciám.  Podľa niektorých boli hlavnou príčinou vzniku nesplatiteľných (sub-prime) hypoték. Definíciu pozri tu.)  a lobistov z Wall Street, ktorí sa stali super boháčmi vďaka nenásytnému sebectvu Wall Streetu. 
   
 6. Taleb: Fed naháňaný duchom Greenspana zlyhal v Reagonomike 
 Keď Obama znovu dosadil Bernankeho, Nassim Taleb, profesor rizikového manažmentu a autor knihy „Čierna labuť,“ varoval pred novou pohromou: „Svet nebol nikdy predtým taký krehký,“ a Obama napriek tomu znovu dosadil ekonóma, ktorý „dokonca ani nevie, že nerozumie tomu, ako veci fungujú.“ Nový dôkaz? Na minulotýždňovom zasadnutí Americkej ekonomickej asociácie Bernanke tvrdil: „Najlepšia odpoveď na bublinu na trhu s nehnuteľnosťami by bola regulačná, nie peňažná.“ 
   
 Zle: Zabúda, že v čase, keď radil Bushovi, neurobil nič. Teraz je Obama, uväznený s klonom Greenspana a šialenou ideológiou zameranou iba na záchranu skrachovaného bankového systému zaplavením sveta dolármi strácajúcimi hodnotu, zárukou ďalšieho krachu. 
   
 7. Soros: Dolár ako rezervná mena je mŕtvy, rezervy umierajú 
 Miliardárový investor George Soros a jeho „Nová paradigma“: Americký 25-ročný „superboom... viedol k masívnej deregulácii... slepo naháňajúcej voľné trhy... uvoľnil nadmernú nenásytnosť... spôsobil krachy .com a úverov“ a kontraktov „systému tieňového bankovníctva“. „Systém nefunguje. Súčasná kríza znamená koniec éry rozmachu úverov založených na dolári ako medzinárodnej rezervnej mene,“ varuje Soros. „Teraz sme v období deštrukcie bohatstva. Bude veľmi ťažké zachovať si vlastný majetok za týchto okolností.“ 
   
 8. Hedžoví hráči: Zarobili miliardy a prekabátili hlúpych politikov a bankárov 
 Soros nie je sám, mnoho prívržencov hedžových fondov zarobilo milióny a miliardy, keď vsadili na hlúposť Washingtonu a opatrenia lacných peňazí od Fedu. Podľa magazínu Alpha zarobili štyria hedžoví hazardéri každý po 1 miliarde dolárov iba v roku 2008. Každý z 25 najvyšších „manažérov zarobil v priemere 464 miliónov dolárov v minulom roku... kráľovská suma, najmä v roku globálnej recesie, ničenia búrz a miznúceho bohatstva.“ 
   
 9. Shiller: .com, rozpad pôžičiek chudobným, nasleduje „tretia epizóda“ 
 Ekonóm Robert Shiller, prezývaný „Dr. Doom“, niektorí si ho spred 10 rokov spájajú s pojmom „Iracionálna veselosť“, teraz varuje: „Bubliny sú najmä sociálnym fenoménom. Kým neporozumieme psychológii, ktorá ich vytvára, budú sa tvoriť neustále. Donedávna sme žili v dvoch epidémiách nadmerného finančného optimizmu a blížime sa k tretej epizóde, ale táto dá vzniknúť iracionálnemu pesimizmu a nedôvere – nie veselosti.“ 
   
 10. Kaufman: Iracionalita nahradila rozum, vedu a technológiu 
 Henry Kaufman bol hlavný ekonóm Salmonu a „Dr. Doom“ celých 24 rokov: „Prečo sa nám tak nedarí spravovať naše kľúčové ekonomické inštitúcie a zároveň sme takí schopní v medicíne, inžinierstve a telekomunikáciách? Prečo dokážeme vyslať človeka na mesiac s dokonalou presnosťou, ale neubránime našu ekonomiku pred skalami? Prečo naše počítače počítajú tak presne, okrem toho, ak ich využívame pre kontrakty a hedžové fondy?“ 
 Kaufman varuje: „Výpočty boli správne, ale príliš často naše závery z nich odvodené nie.“ Prečo? Vďaka sebeckým, krátkozrakým politikom a bankárom. 
   
 11. Biggs: Všetko predajte, kupujte zbrane, jedlo a utečte do hôr 
 Vo vojom bestselleri „Bohatstvo, vojny a múdrosť“ bývalý vedecký guru v Morgan Stanley, Barton Biggs nás varuje, aby sme sa pripravili na „rozpad civilizácie... vaše bezpečné miesto musí byť sebestačné a schopné dopestovania jedla... malo by byť zásobované semenami, hnojivami, konzervami, vínom, liekmi, šatmi, a pod. ...zopár výpraskov prichádzajúcim lupičom by ich malo presvedčiť, že iné farmy sú ľahšou korisťou.“ Biggs znie ako militantný anarchista.  
   
 12. Diamond: Národy ignorujú zjavné, až kým nie je neskoro, potom kolabujú 
 Koniec bude rýchly, v našom veku krátkodobého konzumerizmu a neustáleho potešenia iba zopár ľudí načúva varovaniam nášho obľúbeného evolučného biológa, Jareda Diamonda. Spoločnosti zlyhávajú, pretože sú nepripravené a zatvárajú oči, keď už je príliš neskoro: „Civilizácie zdieľajú ostrú krivku úpadku. V skutočnosti k rozpadu spoločnosti môže dôjsť už 10 či 20 rokov po tom, čo dosiahne vrchol populácie, bohatstvo a moc.“ 
   
 K pôvodnému článku pridávam ešte ďalšie postrehy možno menej známych „hlásateľov skazy“. 
   
 13. Prof. Joseph Tainter, antropológ: Kolaps bude globálny 
 „Kolaps, ak nastane a keď k nemu dôjde, bude tentokrát globálny. Už nemôže skolabovať iba samostatný štát. Svetová civilizácia sa bude rozpadávať spoločne.“ Z knihy Kolapsy zložitých spoločností, strana 214, rok 1988. 
   
 14. Dr. Dennis Meadows, jeden z autorov známej publikácie Limity Rastu z roku 1972 
 Zmeny v technológii môžu iba oddialiť koniec rastu o niekoľko rokov, ale nedokážu sa mu vyhnúť a nezabránia poklesu. K najväčšiemu stresu dochádza pri zastavení rastu a nie pri poklese, ako sa domnieva väčšina ľudí. „To, čo dnes považujeme za problémy, sú v skutočnosti symptómy. Skutočný problém je fyzický rast tokov látok a energií, narážajúci na limity konečnej planéty.“ Vo svojej prezentácii uvádza, že modely z roku 1972 predpovedali rast ešte ďalších 40 až 80 rokov. Nové dôkazy ale ukazujú, že v prvých fázach konca rastu sme už teraz a „veľké stresy zažijeme v nasledujúcich desaťročiach“. 
   
 15. A nakoniec prof. Kjell Aleklett, zakladateľ združenia ASPO pre výskum ropného zlomu 
 „Ak je prvé desaťročie tohto storočia desaťročím, keď sa začal ropný zlom, som celkom presvedčený, že nasledujúce desaťročie bude tým, ktoré pocíti jeho dopady.“ 
   
 ŠŤASTNÝ NOVÝ ROK! 
   

